\section{Lezione del 23/10/18 [Bindini]}

\subsection{Spazi di Hilbert}
\emph{Setting}: $ V $ è uno spazio vettoriale su $ \K = \R \text{ o } \C $.

\begin{definition}[prodotto scalare]
    Una funzione $ {\langle \; , \, \rangle} \colon V \times V \to \K $ è un prodotto scalare se
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $ \forall v \in V, \ {\langle v, v \rangle} \geq 0 $ e $ {\langle v, v \rangle} \iff v = 0 $;
        \item $ \forall a_1, a_2 \in \K, \forall v_1, v_2, w \in V, \ {\langle a_1v_1 + a_2v_2, w \rangle} = a_1{\langle v_1, w\rangle} + a_2{\langle v_2, w\rangle} $;
        \item $ \forall b_1, b_2 \in \K, \forall w_1, w_2, v \in V, \ {\langle v, b_1w_1 + b_2w_2 \rangle} = \bar{b}_1{\langle v, w_1\rangle} + \bar{b}_2{\langle v, w_2\rangle} $
    \end{enumerate}
\end{definition}

Un prodotto scalare su $ V $ induce una funzione $ \norm{\;} \colon V \to \K  $ detta \emph{norma} definita come $ {\norm{v} \coloneqq \sqrt{{\langle v, v \rangle}}} $. Una norma a sua volta indice una distanza $ d \colon V \times V \to \K $ data da \linebreak $ d(v, w) \coloneqq \norm{v - w} $ che definisce una struttura di spazio metrico e di topologia.

\begin{proposition}[Cauchy-Schwarz]
    Per ogni $ v, w \in V $ vale $ \abs{{\langle v, w \rangle}} \leq \norm{v} \cdot \norm{w} $.
\end{proposition}

\begin{definition}[sottospazio ortogonale]
    Se $ W \subseteq V $ è un sottospazio definiamo l'ortogonale di $ W $ come
    \[
        W^{\perp} \coloneqq \{v \in V : \forall w \in W, \ {\langle v, w \rangle} = 0\}.
    \]
\end{definition}

\begin{lemma}
    Il prodotto scalare è una funzione continua rispetto alla topologia indotta dalla norma (e a quella euclidea in arrivo).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Fissati $ (v_0, w_0) \in V \times V $, usando la triangolare e Cauchy-Schwarz
    \[
        \abs{{\langle v, w \rangle} - {\langle v_0, w_0 \rangle}} = \abs{{\langle v - v_0, w\rangle} + {\langle v_0, w - w_0 \rangle}} \leq \norm{v - v_0} \, \norm{w} + \norm{v_0} \, \norm{w - w_0}.
    \]
    Quindi se $ v \in B_\delta(v_0) $ e $ w \in B_\delta(w_0) $ si ha
    \[
        \abs{{\langle v, w \rangle} - {\langle v_0, w_0 \rangle}} \leq \delta(\norm{w} + \norm{v_0}) \leq \delta(\norm{w_0} + \norm{v_0} + \delta). \qedhere
    \]
\end{proof}

\begin{proposition}
    $ W^\perp $ è un sottospazio chiuso di $ V $.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Il fatto che sia un sottospazio è ovvio per la linearità del prodotto scalare nella prima componente. Fissiamo ora $ w \in W $. Allora $ \{w\}^\perp = \{v \in V : {\langle v, w \rangle} = 0\} $ è un chiuso (controimmagine continua di un chiuso) da cui $ W^\perp = \bigcap_{w \in W} \{w\}^\perp $ è chiuso essendo intersezione di chiusi.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Vale che $ \overline{W} \subseteq (W^\perp)^\perp $.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Se $ w \in W $ allora $ {\langle v, w \rangle} = 0 $ per ogni $ v \in W^\perp $ da cui $ W \subseteq (W^\perp)^\perp \Rightarrow \overline{W} \subseteq (W^\perp)^\perp $ essendo l'ortogonale di $ W^\perp $ un chiuso.
\end{proof}

\begin{definition}[base ortonormale]
    Una base ortonormale di $ V $ è un insieme $ \{e_j\}_{j \in J} $ con $ J $ al più numerabile tale che
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $ \forall j, k \in J, \ {\langle e_j, e_k \rangle} = \delta_{jk} $;
        \item\label{def:coin:base} $ \forall v \in V, \ \exists \{v_j\}_{j \in J} \subseteq \K : v = \displaystyle{\sum_{j \in J} v_j e_j} $.
    \end{enumerate}
\end{definition}

Nel caso in cui $ J $ sia numerabile la condizione \ref{def:coin:base} è da intendersi come convergenza rispetto alla norma, cioè
\[
    \norm{v - \sum_{j = 1}^{N} v_j e_j} \to 0 \quad \text{ per } N \to +\infty.
\]

\begin{proposition}
   Uno spazio vettoriale $ V $ è separabile\footnote{Uno spazio topologico si dice separabile se contiene un sottoinsieme denso numerabile.} se e solo se ammette una base al più numerabile.
\end{proposition}

\begin{definition}[spazio di Hilbert]
    $ V $ si dice spazio di Hilbert se è separabile e completo rispetto alla norma indotta dal prodotto scalare.
\end{definition}

\begin{thm}[criterio di completezza]
    Sia $ (V, \norm{\;}) $ uno spazio normato. Allora le seguenti proprietà sono equivalenti.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $ V $ è completo.
        \item $ \forall (v_k)_{k \in \N} \subseteq V, \ \displaystyle{\sum_{k \in \N} \norm{v_k} < +\infty \Rightarrow \sum_{k \in \N} v_k} \text{ converge} $.
    \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{example}[$ \R^n, \C^n $]
    Lo spazio $ \C^n $ ($ \R^n $) con il prodotto hermitiano standard (scalare standard) $ {\langle v, w \rangle} = v \cdot w \coloneqq v_1\bar{w}_1 + \ldots v_n\bar{w}_n $ è uno spazio di Hilbert. Più in generale su $ \R^n $ possiamo definire il prodotto scalare $ {\langle v, w \rangle} = v \cdot Qw $ con $ Q $ matrice simmetrica definita positiva che dota $ \R^n $ di una struttura di spazio di Hilbert, di cui una base ortonormale è data dagli autovettori di $ Q $.
\end{example}

\begin{example}[spazio $ L^2 $]
    Consideriamo lo spazio $ L^2(X, \mathcal{F}, \mu) \coloneqq \faktor{\mathscr{L}^2(X,\mathcal{F},\mu)}{\sim} $ dove
    \[
        \mathscr{L}^2(X,\mathcal{F},\mu) \coloneqq \left\{f \colon X \to \K \ \text{ misurabili tali che } \int_{X} \abs{f}^2 \dif{\mu} < +\infty\right\}
    \]
    e $ f \sim g \iff \mu\text{-q.o.} \ f = g $. Su $ L^2(X, \mathcal{F}, \mu) $ definiamo il prodotto scalare
    \[
        {\langle f, g \rangle} \coloneqq \int_{X} f(x) \overline{g(x)} \dif{\mu(x)}
    \]
    che induce la norma
    \[
        \norm{f}_2 \coloneqq \left(\int_{X} \abs{f(x)}^2 \dif{\mu(x)}\right)^{1/2}.
    \]
    $ L^2(X, \mathcal{F}, \mu) $ con questo prodotto scalare è uno spazio di Hilbert.
\end{example}

\begin{example}[spazio $ l^2 $]
    Consideriamo lo spazio
    \[
        \ell^2(\N) \coloneqq \left\{(x_n)_{n \in \N} \subseteq \K : \sum_{n \in \N} \abs{x_n}^2 < +\infty\right\}.
    \]
    Tale spazio può essere visto come un esempio di $ \mathscr{L}^2(X, \mathcal{F}, \mu) $ in cui $ X = \N $, $ \mathcal{F} = \mathscr{P}(\N) $ e $ \mu(E) = \card{E} $ (misura conta punti). Infatti in tale caso le funzioni $ f \colon \N \to \K $ sono successioni a valori nel campo e l'integrale si riduce a una sommatoria. Osserviamo inoltre che, poiché l'unico insieme di misura nulla è il vuoto, la relazione di equivalenza è banale, cioè le classi di equivalenza sono i singoletti di $ \ell^2(\N) $: $ l^2(\N) \simeq \ell^2(\N) = \mathscr{L}^2(\N, \mathscr{P}(\N), \mu) $. Il prodotto scalare su $ l^2(\N) $ è
    \[
        {\langle (x_n), (y_n) \rangle} = \sum_{n \in \N} x_n \bar{y}_n.
    \]
    Tale prodotto scalare è ben definito essendo la serie assolutamente convergente (infatti $ \abs{x_n \bar{y}_n} \leq \abs{x_n}^2 /2 + \abs{y_n}^2 /2 $). Una base di $ l^2(\N) $ è $ \{e^j\}_{j \in \N} $ dove $ e^j_n \coloneqq \delta_{jn} $.
\end{example}

\begin{proposition}
    Lo spazio $ l^2(\N) $ è completo.
\end{proposition}
\begin{proof}
    {
    \newcommand{\eps}{\varepsilon}
    Si consideri una successione $ (x^{(k)})_{k\in\N} \subseteq l^2 $ di Cauchy, con $ x^{(k)} = (x_n^{(k)})_{n\in\N} $. Fissato $ \eps > 0 $ ciò significa che:
    \[ \exists K_{\eps} > 0 : \forall k,h \geq K_{\eps},\ \norm{x^{(k)} - x^{(h)}}_2 < \sqrt{\eps}. \]
    Si ha quindi definitivamente in $ k $ ed $ h $:
    \[ \abs{x_n^{(k)} - x_n^{(h)}}^2 \leq \sum_{n\in\N} \abs{x_n^{(k)} - x_n^{(h)}}^2 = \norm{x^{(k)} - x^{(h)}}^2_2 < \eps \Rightarrow \abs{x_n^{(k)} - x_n^{(h)}} < \sqrt{\eps} \]
    e a fisso $ n $ la successione $ (x_n^{(k)})_{k\in\N} $ è di Cauchy in $ \R $, ed ha quindi un limite $ \tilde{x}_n $. Mostreremo adesso che $ \tilde{x} = (\tilde{x}_n)_{n\in\N} $ è in $ l^2 $ ed è il limite $ l^2 $ della successione  $ (x^{(k)})_{k\in\N} $. Abbiamo che, sempre per $ k,h \geq K_{\eps} $:
    \[
        \sum_{n=0}^{M} \abs{x_n^{(k)} - x_n^{(h)}}^2 \leq
        \sum_{n=0}^{+\infty} \abs{x_n^{(k)} - x_n^{(h)}}^2 =
        \norm{x^{(k)} - x^{(h)}}^2_2 < \eps
    \]
    da cui:
    \[
        \sum_{n=0}^{M} \abs{x_n^{(k)} - \tilde{x}_n}^2 =
        \sum_{n=0}^{M} \abs{x_n^{(k)} - \lim\limits_{h\to +\infty} x_n^{(h)}}^2 =
        \lim\limits_{h\to +\infty} \sum_{n=0}^{M} \abs{x_n^{(k)} - x_n^{(h)}}^2 < \eps
    \]
    e, passando al limite in $ M $:
    \[
        \norm{x_n^{(k)} - \tilde{x}_n}_2^2 =
        \sum_{n=0}^{+\infty} \abs{x_n^{(k)} - \tilde{x}_n}^2 < \eps.
    \]
    Ciò mostra che $ x^{(k)} - \tilde{x} \in l^2 $ e quindi che $ \tilde{x}\in l^2 $, ed anche che $ \lim\limits_{k\to +\infty} \norm{x_n^{(k)} - \tilde{x}_n}_2^2 = 0 $.
    }
\end{proof}

\begin{exercise}
    Dimostrare che lo spazio $ L^2([0, 1]) $ è completo.
\end{exercise}
